Comandos basicos vim
q! -> Salir del documento sin guardar cambios. Si hay cambios que no se han guardado no se ejecutará el comando y recibiremos un advertencia.
:wqa! -> Guardar los cambios y salir en todos los ficheros/buffers que tenemos abiertos.
sudo -> super usuario
ls ->	Lista y numera todos los buffers/ficheros que tenemos abiertos.
bn ->	Ir al siguiente fichero/buffer que tenemos abierto. (Buffer_next).
bp ->	Ir al fichero/buffer anterior que tenemos abierto. (Buffer_previous)
bl ->	Para ver en pantalla el último buffer abierto.
bf ->	Mostrar en pantalla el primer buffer abierto.
b_número_buffer ->	Si anteriormente hemos listado los buffer vemos que tienen asociado un número. Para cambiar de buffer podemos ejecutar el comando :b seguido del número de buffer. Por ejemplo :b2
bd -> Cerrar únicamente el fichero/buffer actual que estamos editando.
bd2 -> El comando :bd2 cierra el buffer 2.
bd -> deuda.py	El comando :bd deuda.py cierra el buffer deuda.py.
ba -> Mostrar todos los buffer en pantalla.
yy -> Para copiar una línea entera.
2yy -> Copiar 2 líneas a partir de donde tenemos el cursor.
y$ -> Copiar desde donde tenemos posicionado el cursor hasta el final de la línea.
yw -> Copiar la palabra a partir desde donde tenemos posicionado el cursor hasta el final de la palabra.
yiw -> Copiar la palabra actual.
:10,20y	-> Copiar de la línea 10 a la línea 20.
120y -> Copiar la línea 120.
dd -> Para cortar una línea entera.
2dd -> Cortar 2 líneas a partir de donde tenemos el cursor.
d$ o D -> Cortar desde donde tenemos posicionado el cursor hasta el final de la línea.
dw -> Cortar la palabra desde donde tenemos posicionado el cursor hasta el final de la palabra.
diw -> Cortar la palabra actual.
x -> Cortar una carácter.
p -> Pegar una línea en la línea después de donde tenemos el cursor.
:129put -> Pegar una línea o conjunto de líneas que tenemos en el portapapeles a la línea 129 del documento.
shift + p -> Pegar una línea en la línea antes de donde tenemos el cursor.
ls -> lista de directorios 
pwd -> ver directorio actual
cd -> navegar por archivos y directorios 
grep -> permitir buscar cadenas de texto
uname -> muestra informacion util del sistema
whoami -> ver el nombre del usuario actual 
sudo rm -r (nombre de carpeta) -> borrar carpeta 
qa! -> para salir de la edicion txt
lsusb -> numera dispositivos usb 
sudo cat (nombre de archivo) -> se usa para leer archivos 
sudo mkdir (nombre de la carpeta) -> crear una carpeta 
:wq - para guardar alguna edicion 
alias -> permite definir alias temporales en tu sesion de shell
unalias -> emiminar un alias 
cd -> carpeta de inicio
cd . . -> sube un nivel
cd - ->volver al directorio actual 
cp -> copiar archivos a carpetas 
rm -> eliminar archivos 
mv -> para mover archivos y directorios 
rm -r -> eliminar un directorio vacio 
rm -rf -> eliminar un directorio con contenido en su interior
man -> muestra la pagina del manual 
 
